(重要的事要說三次) 美國代理防長閉門告誡美軍領導：要記住中國X3

路透社圖片

據路透社援引美軍知情官員透露稱，美國國防部代理部長帕特里克·沙納漢在周三的一次，與美軍高級官員的閉門會議中發言稱，儘管美軍目前在敘利亞、阿富汗等此類地區與武裝分子戰鬥，但不要忘了“中國，中國，中國”。

這是沙納漢自接任馬蒂斯擔任美國代理防長以來，首次與由其領導的美軍各部部長舉行的閉門會議，馬蒂斯則由於在諸如敘利亞撤軍等軍事和外交問題的政見上，與他的上司美國總統特朗普意見相左而在不久前宣布辭職。不過，馬蒂斯在他的辭職信中同樣也表達了在他眼中，“中國和俄羅斯希望塑造一個符合其威權模式的世界”對美國戰略利益的威脅。儘管在報道中，並未具體提及與會的美軍領導成員，但依照慣例，該會議應得到美陸海空三軍各部部長等高級官員的參與。沙納漢於周二正式出任美國代理防長，此前他曾在2017年3月被特朗普提名為副防長，於當年7月上任。沙納漢在進入政府前曾于波音公司任職30多年，並無從事官方軍事或外交事務的經驗。

消息人士介紹稱，“代理防長沙納漢告訴他的團隊應關注國家安全戰略，讓這一努力繼續推進”。他還在會議中強調，在美軍高層應對正在進行的多個軍事行動聚焦的同時，“要記住中國，中國，中國。”該報道並沒有對沙納漢本人就中國的看法進行具體介紹，但有其他的官員將他描繪成美國國防部強化對華態度的驅動者。這其中就包括在2018年的美國《國家安全戰略》報告中，將中國列為美國的戰略競爭對手。由於馬蒂斯的離職充滿了戲劇性和政治火藥味，特朗普將很難在短期內找到一名可以得到國會參議院通過的國防部長人選。由於馬蒂斯的突然離職及特朗普在中東所作出的軍事決定，一些曾傳聞表達出對這一職位感興趣的相關人士也在近期沒了消息。

特朗普曾表示，作為代理防長沙納漢可能要擔任這一職務一段時間，才能找到合適正式部長人選。據稱，美國國防部也在同時做準備任命新的副部長人選，以填補沙納漢的職能空缺。而沙納漢在周二上任時發表的一份聲明中曾表示，“現在我期待着跟特朗普總統合作，跟包括各位現職部長、參聯會主席、作戰指揮官和國防部長辦公室資深人員在內的這些強有力的領導人一道實現他的願景。”值得一提的是，馬蒂斯在他的辭職信中告訴特朗普，作為總統後者有權選擇一名與他政策觀點相同的國防部長，沙納漢是否就是特朗普要找的那個人，他與特朗普在今後的合作如何還有待進一步觀察。